\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与研究成果}

\section*{作者简历}

徐武涛，男，浙江省海盐县人，1991年10月出生，中国科学院理论物理研究所在读博士生。

2010年9月至2014年7月，四川大学物理科学与技术学院，本科，专业：物理学（试验班）；

2014年9月至今，中国科学院理论物理研究所，硕博连读研究生，专业：理论物理。

\section*{已发表(或正式接受)的学术论文:}

[1] Tie-Jun Gao, \textbf{Wu-Tao Xu}, Xiu-Yi Yang, "Inflection point in
running kinetic term inflation", \textbf{Mod.Phys.Lett.A32(2017) no.2,
1750072}, doi: 10.1142/S0217732317500729 [arXiv:1606.05951[hep-ph]]

[2] \textbf{Wu-Tao Xu}, Jing Liu, Tie-Jun, Zong-Kuan Guo, "Gravitational
waves from double-inflection-point inflation", \textbf{Phys.Rev. D101
(2020) no.2, 023505}, doi: 10.1103/PhysRevD.101.023505
[arXiv:1907.05213[astro-ph.CO]]

[3] Rong-Gen Cai, Tong-Bo Liu, Shao-Jiang Wang, \textbf{Wu-Tao Xu}, "Probing 
cosmic anisotropy with GW/FRB as upgraded standard sirens." JCAP
\textbf{1909}, no.09, 016 (2019) doi: 10.1088/1475-7516/2019/09/0165 
[arXiv:1905.01803[astro-ph.CO]]

\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}
\thispagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除当前页的页眉
%\pagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除整章的页眉

首先我由衷感谢我的导师郭宗宽研究员。从大四来到理论物理所实习直到现在，郭老师
对我一直非常照顾，耐心不放弃。我个人不太善言辞，很多时候也不太主动，郭老师不仅
没有计较我性格上的一些毛病，还经常鼓励我多与人交流，提供各种机会让我有所成长。郭老师不仅学识渊博，而且
谦和大度，这些都值得我一生去学习。在此，特向恩师致以崇高的敬意与深深的谢意。

读博期间，得到了蔡荣根研究员、高铁军助理教授的热心指导与帮助，对此深表谢意。
感谢石平、王丽、孙亚宁、郭舒婷老师，将平时的工作组织得井井有条。特别是孙老师，
在我担任秘书期间对我工作上的多番帮助，以及石平老师，在我答辩过程中给予的耐心
帮助。感谢师姐杨清、孙亚文和郭琦；感谢师兄胡建伟、钱鹏、戴卫明、王少江、季力伟
、李理、杨涛、彭荣辉、冼卓宇、杨润秋、彭宇轩、张云龙、潘星昌；感谢师弟刘京、
刘畅、柳浪、刘同波、安宇森、赵龙、杨星宇、杨富国；感谢师妹纪腾；感谢同学刘学文
、阮善明、贾伟、胡高科、陈小杰、高辰毅、黄力、苏茂等，与大家共同度过的研究生生
涯是一段如此美好的时光。特别感谢戴卫明师兄、刘京师弟以及刘学文同学，在学习和生
活中给予了我极大的帮助。

特别感谢我的父母，他们辛劳的工作只为培养唯一的儿子，希望他能有所出息。不论处在
顺境逆境，他们都给予了我无私的关怀，在背后默默地支持着我，给予我信心和动力。感谢包红蓉女士，在这一年多来对我的关心与督促。感谢我的表姐，对我学习和工作上的关心和帮助。

最后，向参加论文评阅和答辩的专家老师们致以诚挚的谢意，欢迎各位老师批评指正。

\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]

